# Анонимность в Tor: что нельзя делать

### Посещать собственный сайт в анонимном режиме

> [*Интересно, как выглядит мой сайт, когда я анонимный?*](https://lists.torproject.org/pipermail/tor-dev/2012-April/003472.html)
 
Лучше избегать посещения персональных сайтов, к которым прикреплены реальные имена или псевдонимы, особенно если к ним когда-либо подключались не через Tor / с реальным IP-адресом. Вероятно, очень немногие люди посещают ваш личный сайт через Tor. Это значит, что пользователь может быть единственным уникальным клиентом Tor, который сделает это.

Такое поведение ведёт к утечке анонимности, поскольку после посещения веб-сайта вся схема Tor становится «грязной». Если сайт малопопулярен и не получает много трафика, то выходные узлы Tor могут быть почти уверены, что посетитель этого сайта — владелец сайта. С этого момента разумно предположить, что последующие соединения с этого выходного узла Tor тоже идут с компьютера этого пользователя.

### Заходить в аккаунты социальных сетей и думать, что вы анонимны

Не заходите в личный аккаунт Facebook или другой социальной сети через Tor. Даже если вместо реального имени используется псевдоним, аккаунт вероятно связан с друзьями, которые знают вас. В результате, социальная сеть может выдвинуть разумное предположение, кем на самом деле является пользователь.

Ни одна система анонимности не идеальна. Софт для онлайновой анонимности может скрывать IP-адреса и местоположение, но Facebook и таким же корпорациям не нужна эта информация. Социальные сети уже знают пользователя, его друзей, содержимое «приватных» сообщений между ними и так далее. Эти данные хранятся как минимум на серверах социальной сети, и никакое программное обеспечение не способно удалить их. Их могут удалить только сами платформы социальных сетей, что крайне маловероятно.

Пользователи, которые заходят в свои аккаунты Facebook и другие аккаунты, получают только защиту местоположения, но не анонимность.

Это не очень хорошо понимают [некоторые пользователи](https://blog.torproject.org/toggle-or-not-toggle-end-torbutton) социальных сетей:

> *Майк, буду ли я полностью анонимен, если зайду в свой аккаунт Facebook? Я использую Firefox 3.6 с Tor и NoScript на машине Windows 7. Спасибо.*

### Никогда не заходите в аккаунты, которыми вы пользовались без Tor

 Всегда предполагайте, что при каждом визите [журнал сервера](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%96%D1%83%D1%80%D0%BD%D0%B0%D0%BB_%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B2%D0%B5%D1%80%D0%B0) сохраняет следующее:

- Клиентские IP-адрес/местоположение.
- Дату и время запроса.
- Конкретные адреса запрошенных страниц.
- Код HTTP.
- Количество байт, переданных пользователю.
- Агент браузера у пользователя.
- Ссылающийся сайт (реферрер).

Также предполагайте, что интернет-провайдер (ISP) запишет как минимум время в онлайне и IP-адрес/местоположение клиента. Провайдер может также записать IP-адреса/местоположение посещённых сайтов, сколько трафика (данных) передано и что конкретно было передано и получено. До тех пор, пока трафик не зашифрован, ISP сможет видеть, какие конкретно действия осуществлялись, полученную и отправленную информацию.

Понятно, что однотипное журналирование веб-сайтами и интернет-провайдером позволяет легко определить действия пользователя.

Аккаунт компрометируется и привязывается к пользователю даже в случае однократной авторизации через соединение, не защищённое Tor, с реального IP-адреса. Единичные ошибки часто фатальны и ведут к раскрытию многих «анонимных» пользователей.

### Не авторизуйтесь в онлайн-банкинге или платёжных системах, если не осознаёте риски

Не рекомендуется авторизация в онлайн-банке, PayPal, eBay и других важных финансовых аккаунтах, зарегистрированных на имя пользователя. В финансовых системах любое использование Tor угрожает замораживанием аккаунта из-за «подозрительной активности», которая регистрируется системой предотвращения фрода. Причина в том, что хакеры иногда используют Tor для совершения мошеннических действий.

Использование Tor с онлайн-банкингом и финансовыми аккаунтами не является анонимным по причинам, приведённым выше. Это псевдонимность, которая обеспечивает только скрытие IP-адреса, или уловка для доступа к сайту, заблокированному провайдером. Разница между анонимностью и псевдонимностью описана в соответствующей главе.

Если пользователя заблокировали, во многих случаях можно связаться со службой поддержки, чтобы разблокировать аккаунт. Некоторые сервисы даже допускают ослабление правил определения фрода для пользовательских аккаунтов.

Разработчик Whonix Патрик Шлейзер не против использования Tor для обхода блокировки сайта или скрытия IP-адреса. Но пользователь должен понимать, что банковский или другой платёжный аккаунт может быть (временно) заморожен. Кроме того, возможны другие исходы (постоянная блокировка сервиса, удаление аккаунта и т. д.), как сказано в предупреждениях на этой странице и в документации Whonix. Если пользователи осведомлены о рисках и чувствуют уместным использовать Tor в конкретных личных обстоятельствах, конечно же, они могут игнорировать этот совет.

### Не чередуйте Tor и Open Wi-Fi

Некоторые пользователи ошибочно думают, что открытый Wi-Fi — более быстрая и безопасная «альтернатива Tor», поскольку IP-адрес нельзя привязать к реальному имени.

Ниже объясним причины, почему лучше использовать открытый Wi-Fi и Tor, но не открытый Wi-Fi или Tor.

Примерное местонахождение любого IP-адреса можно вычислить до города, района или даже улицы. Даже если пользователь далеко от своего дома, открытый Wi-Fi всё равно выдаёт город и примерное местоположение, поскольку большинство людей не путешествуют по континентам.

Личность владельца с открытым Wi-Fi и настройки маршрутизатора — тоже неизвестные переменные. Там может вестись журнал MAC-адресов пользователей с соответствующей активностью этих пользователей в Интернете, которая открыта для владельца маршрутизатора.

Хотя журналирование необязательно нарушает анонимность пользователя, она сужает круг подозреваемых со всего глобального населения Земли или континента, или страны — до конкретного района. Этот эффект сильно ухудшает анонимность. Пользователям следует всегда оставлять у себя максимально возможное количество информации.

### Избегайте сценариев «Tor через Tor»

Когда используется прозрачный прокси (такой как Whonix), то можно запустить сессии Tor одновременно на стороне клиента и на прозрачном прокси, что создаёт сценарий «Tor через Tor».

Такое происходит при установке Tor внутри Whonix-Workstation или при использовании Tor Browser, который не сконфигурирован для использования SocksPort вместо TransPort. Подробнее об этом написано в статье [Tor Browser](https://www.whonix.org/wiki/Tor_Browser).

Эти действия рождают неопределённость и потенциально небезопасны. В теории, трафик идёт через шесть узлов луковичной маршрутизации вместо трёх. Но нет гарантии, что три дополнительные узла отличаются от первых трёх; это могут быть те же самые узлы, возможно, в обратном или смешанном порядке. По мнению специалистов Tor Project, это [небезопасно](https://www.torproject.org/docs/faq.html.en#ChoosePathLength):

>Мы не поощряем использование более длинных путей, чем стандартные — это увеличивает нагрузку на сеть без (насколько мы можем судить) повышения безопасности. Помните, что самый эффективный способ атаки на Tor — атаковать выходные точки и игнорировать середину пути. Кроме того, использование маршрута длиннее, чем три узла, может вредить анонимности. Во-первых, это упрощает атаки типа «отказ в обслуживании». Во-вторых, подобные действия можно воспринимать как идентификатор пользователя, если только немногие так будут делать («О, смотри, опять тот парень, который изменил длину маршрута»).

Пользователи [могут вручную указывать](https://www.torproject.org/docs/faq.html.en#ChooseEntryExit) точку входа или выхода в сети Tor, но с точки зрения безопасности лучше всего оставить выбор маршрута на выбор Tor. Переустановление точки входа или выхода Tor может ухудшить анонимность способами, которые не слишком хорошо понятны. Поэтому конфигурации «Tor через Tor» настоятельно не рекомендуются.

### Не раскрывайте в онлайне идентифицирующие данные

Деанонимизация возможна не только с соединениями и IP-адресами, но также социальными способами. Вот некоторые рекомендации защиты от деанонимизации от Anonymous:

- Не включайте в ники персональную информацию или личные интересы.
- Не обсуждайте персональную информацию, такую как место жительства, возраст, семейный статус и т. д. Со временем глупые беседы вроде обсуждения погоды могут привести к точному вычислению местоположения пользователя.
- Не упоминайте пол, татуировки, пирсинг, физические способности или недостатки.
- Не упоминайте профессию, хобби или участие в активистских группах.
- Не используйте специальные символы на клавиатуре, которые существуют только в вашем языке.
- Не публикуйте информацию в обычном Интернете (Clearnet), будучи анонимным.
- Не используйте Вконтакте, Twitter, Facebook и другие социальные сети. Вас легко будет связать с профилем.
- Не публикуйте ссылки на изображения Facebook. В имени файла содержится ваш персональный ID.
- Не заходите на один сайт в одно и то же время дня или ночи. Пытайтесь варьировать время сеансов.
- Помните, что Telegram, IRC, другие чаты, форумы, почтовые списки рассылки — это публичные места.
- Не обсуждайте ничего личного вообще, даже при защищённом и анонимном подключении к группе незнакомцев. Получатели в группе представляют собой потенциальный риск («известные неизвестные») и их могут заставить работать против пользователя. Нужен всего один информатор, чтобы развалить группу.
- Герои существуют только в комиксах — и на них активно охотятся. Есть только молодые или мёртвые герои.

Если необходимо раскрыть какие-то идентификационные данные, то расценивайте их как конфиденциальную информацию, описанную в предыдущем разделе.

### Не работайте долго под одной и той же цифровой личностью

Чем дольше используется один и тот же псевдоним, тем выше вероятность ошибки, которая выдаст личность пользователя. Как только это произошло, противник может изучить историю и всю активность под этим псевдонимом. Предусмотрительно будет регулярно создавать новые цифровые личности и прекращать использовать старые.

### Не используйте несколько цифровых личностей одновременно

Использование псевдонимов в зависимости от контекста со временем становится всё сложнее и чревато ошибками. Различные цифровые личности легко связать, если они используются одновременно, поскольку Tor может повторно использовать цепочки в той же сессии сёрфинга или может произойти потенциальная утечка информации с Whonix-Workstation. Whonix не может магически [отделить различные цифровые личности в зависимости от контекста](https://www.whonix.org/wiki/Warning#Whonix_doesn.27t_magically_separate_your_different_contextual_identities).

### Не оставайтесь залогиненным в Вконтакте, Facebook, Google и др. дольше, чем необходимо

Сведите время авторизации в ВК, Twitter, Facebook, Google и других сервисах с аккаунтами (вроде веб-форумов) до абсолютно необходимого минимума. Немедленно перезапустите Tor Browser, как только прочитали, опубликовали информацию или выполнили другие необходимые задачи. После перезапуска сменится ваша цепочка подключений и удатится вся локальна информация, которая связывала вас с этим сайтом.

Такое поведение необходимо, потому что на многих веб-сайтах размещается одна или больше кнопок интеграции, такие как кнопка Like от Facebook или «Tweet This» от Twitter. В реальности, из 200 000 самых популярных сайтов по рейтингу Alexa социальные виджеты Facebook и Twitter установлены на 47% и 24%, соответственно. Сторонние веб-сервисы Google установлены примерно на 97% сайтов, в основном, это аналитика Google, реклама и сервисы CDN (googleapis.com). Если пользователь сохраняет авторизацию в сервисе, то эти кнопки говорят владельцу сервиса о посещении сайта. К слову, против этого помогают [блокировщики рекламы и трэкеров](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/ublock-origin/?src=search).

Например, в Twitter твиты, Follow и встроенные твиты используются для записи истории посещённых страниц браузера. Если посетить страницу, где есть что-нибудь из перечисленного, браузер делает запрос к серверам Twitter, содержащий заголовок посещённой страницы. Уникальный cookie позволяет Twitter выстроить историю посещённых страниц, даже для тех, кто не является пользователем Twitter (например, если Tor Browser не используется).

Нельзя недооценивать угрозу приватности от сторонних сервисов:

>Каждый раз, когда браузер пользователя обращается к стороннему сервису, то этот сторонний сервер получает возможность доставки следящих скриптов и осуществляет привязку изначального сайта с носителем сторонних куков и отпечатка браузера. Такое отслеживание онлайнового поведения позволяет пополнять профили пользователей, включая конфиденциальную информацию, такую как политические взгляды пользователя и его медицинская история.

### Не смешивайте режимы анонимности

#### Режим 1: анонимный пользователь; любой получатель

- Сценарий: Анонимная публикация сообщений на доске объявлений, в списке рассылки, в комментариях, на форуме и т. д.
- Сценарий: информаторы, активисты, блоггеры и тому подобные пользователи.
- Пользователь анонимен.
- Настоящий IP-адрес / местонахождение пользователя скрыты.
- Скрытие местонахождения: местонахождение пользователя остаётся секретным.

#### Режим 2: пользователь знает получателя; оба используют Tor

- Сценарий: Отправитель и получатель знают друг друга и оба используют Tor.
- Никакая третья сторона не знает о факте коммуникации и не получает её содержания.
- Пользователь не анонимен по отношению к получателю.
- Настоящий IP-адрес / местонахождение пользователя скрыты.
- Скрытие местонахождения: местонахождение пользователя остаётся секретным.

#### Режим 3: пользователь не анонимен и использует Tor; любой получатель

- Сценарий: Вход под настоящим именем в любой сервис вроде веб-почты, ВК, Facebook и другие.
- Пользователь очевидно не анонимен. Как только настоящее имя используется для входа в аккаунт, веб-сайт знает личность пользователя. Tor не может обеспечить анонимность в таких обстоятельствах.
- Настоящий IP-адрес / местонахождение пользователя скрыты.
- Скрытие местонахождения: местонахождение пользователя остаётся секретным. однако эту информацию легко установить по записям интернет-провайдера, который связывает интернет-аккаунты с зарегистрированным именем и адресом. Как вариант, эта информация утекает через реальный (clearnet) IP-адрес, который изначально использовали для регистрации в сервисе, поскольку регистрация через Tor обычно блокируется.

#### Режим 4: пользователь не анонимен; любой получатель

- Сценарий: Обычный сёрфинг без Tor.
- Пользователь не анонимен.
- Настоящий IP-адрес / местонахождение пользователя раскрываются.
- Местонахождение пользователя раскрывается.

### Заключение

Не лучший вариант смешивать режимы 1 и 2. Например, если человек использует IM-менеджер или почтовый аккаунт в режиме 1, то неразумно использовать тот же аккаунт в режиме 2. Причина в том, что пользователь смешивает абсолютную анонимность (режим 1) с выборочной анонимностью (режим 2; поскольку получатель знает пользователя).

Также не лучший вариант смешивать два или более режимов в одной сессии Tor, потому что они могут использовать один и тот же выходной узел, что ведёт к соотнесению личностей.

Также есть вероятность, что комбинации разных режимов будут опасными и могут привести к утечке персональной информации или физического местонахождения пользователя.

### Не изменяйте настройки, если последствия неизвестны

Обычно безопасно изменить настройки интерфейса для приложений, которые не подключаются к Интернету. Например, галочки «Не показывать больше ежедневные советы» или «Скрыть эту панель меню» не повлияют на анонимность.

Перед изменением любых настроек, которые вызывают интерес, сначала сверьтесь с документацией Whonix. Если изменение внесено в документацию и не рекомендовано, то старайтесь придерживаться настроек по умолчанию. Если изменение не внесено в документацию, то осторожно изучите предложенное действие перед тем, как осуществить его.

Изменение настроек для приложений, которые подключаются к интернету (даже настроек интерфейса) должно быть тщательно изучено. Например, удаление панели меню в Tor Browser для увеличения области просмотра страницы не рекомендуется. Это изменяет обнаружаемый размер экрана, что ухудшает отпечаток пользователя.

Изменение сетевых настроек можно допускать с огромной осторожностью, и только если последствия точно известны. Например, пользователям следует избегать любых советов, которые относятся к «настройке Firefox». Если настройки считаются неоптимальными, то изменения должны быть предложены в релиз и применятся для всех пользователей Tor Browser в следующей версии.

### Не используйте чистый веб и Tor одновременно

Используя одновременно не-Tor браузер и Tor Browser, вы рискуете однажды их перепутать и деанонимизировать себя.

При одновременном использовании чистого веба и Tor также возникают риски одновременных соединений к серверу по анонимным и неанонимным каналам. Это не рекомендуется по причинам, изложенным в следующем разделе. Пользователь никогда не может чувствовать себя безопасно, посещая одну и ту же страницу одновременно по анонимным и неанонимным каналам, потому что он видит только URL, но не то, сколько ресурсов запрашивается в фоне. Много разных сайтов размещаются в одном облаке. Сервисы вроде Google Analytics представлены на большинстве сайтов и поэтому видят много анонимных и неанонимных соединений.

Если этот совет игнорируется, то у пользователя должно быть по меньшей мере два разных десктопа, чтобы предотвратить путаницу между браузерами.

### Не подключайтесь к серверу анонимно и неанонимно одновременно

Сильно не рекомендуется создавать соединения Tor и не-Tor одновременно к одному удалённому серверу. В случае разрыва связи с Интернетом (а это со временем произойдёт) все соединения прервутся одновременно. После такого события противник легко определит, какой публичный IP-адрес/местоположение принадлежат какому IP-адресу/соединению Tor, что потенциально напрямую идентифицирует пользователя.

Такой сценарий также даёт возможность провести другой вид атаки со стороны веб-сервера. Скорость Tor и не-Tor соединений может быть увеличена или уменьшена, чтобы проверить наличие корреляции. Так, если оба соединения ускоряются или замедляются в унисон, то можно установить взаимосвязь между сессиями Tor и не-Tor.

### Не путайте анонимность и псевдонимность

В этом разделе объясняется разница между анонимностью и псевдонимностью. Определение терминов всегда представляет сложность, потому что требуется консенсус большинства.

Анонимным соединением считается соединение с сервером назначения, когда этот сервер не имеет возможности ни установить происхождение (IP-адрес/местонахождение) этого соединения, ни присвоить ему идентификатор.

Псевдонимным соединением считается соединение с сервером назначения, когда этот сервер не имеет возможности установить происхождение (IP-адрес/местонахождение) этого соединения, но может присвоить ему идентификатор. Например, идентификатором может быть cookie с уникальным номером.

В идеальном мире можно достичь совершенной анонимности, используя сеть Tor, браузер Tor Browser, компьютерное оборудование, физическую безопасность, операционную систему и так далее. Например, в такой утопии пользователь может зайти на новостной сайт, и ни новостной сайт, ни интернет-провайдер сайта не будут иметь понятия, заходил ли этот пользователь раньше.

С другой стороны, неидеальный сценарий возможен, если программное обеспечение используется неправильно, например, при использовании стандартного браузера Firefox в сети Tor вместо безопасного Tor Browser. Несчастный пользователь Firefox по-прежнему защитит своё первоначальное соединение (IP-адрес/местонахождение) от обнаружения, но можно использовать идентификаторы (вроде кукисов), чтобы превратить соединение в псевдонимное. Например, сервер назначения может сделать запись в журнале, что «пользователь с id 111222333444 смотрел Видео A во Время B в Дату C и Видео D во Время E в Дату F». Эту информацию можно использовать для профилирования, которая со временем будет становится всё более исчерпывающей. Степень анонимности постепенно сокращается, а в худшем случае это может привести к деанонимизации.

Как только пользователь зашёл в аккаунт на веб-сайте под своим именем пользователя, например, в веб-почту или на форум, то соединение по определению больше не является анонимным, а становится псевдонимным. Происхождение соединения (IP-адрес/местонахождение) всё ещё скрыто, но соединению можно присвоить идентификатор; в данном случае, это имя аккаунта. Идентификаторы используются для журналирования разных вещей: время, когда пользователь что-то написал, дата и время входа и выхода, что именно пользователь написал и кому, используемый IP-адрес (бесполезен, если это выходной узел Tor), сохранённый отпечаток браузера и так далее.

У Максима Каммерера, разработчика Liberté Linux, имеются в корне отличные идеи об анонимности и псевдонимности, которые нельзя утаивать от читателя:

>Я не видел убедительных аргументов в пользу анонимности по сравнению с псевдонимностью. Расширение степени анонимности — то, что разработчики Tor делают для публикации новых научных статей и обоснования финансирования. Большинству пользователей нужна только псевдонимность, при которой скрыто местонахождение. Наличие уникального браузера не раскрывает магическим образом местонахождение пользователя, если этот пользователь не использует этот браузер для не-псевдонимных сессий. Наличие хорошего заголовка браузера также немного значит для анонимности, потому что есть много других способов раскрыть больше информации о клиенте (например, через различия в выполнении Javascript).

### Не распространяйте первым свою ссылку

Не поддавайтесь искушению быть одним из первых, кто рекламирует ваш анонимный проект! Например, нецелесообразно распространять ссылки, если пользователь:

- Создал анонимный блог или скрытый сервис.
- Имеет твиттер-аккаунт с большим количеством фоловеров.
- Поддерживает большую новостную страницу в чистом вебе или нечто подобное.

Чем сильнее личности отделены друг от друга, тем лучше. Конечно, в определённый момент пользователь может или даже должен быть «в курсе» нового проекта, но этот момент нужно выбирать с чрезвычайной осторожностью.

### Не открывайте случайные файлы и ссылки

Если пользователю прислали файл любого типа или ссылку на файл (или на случайный URL/ресурс) по электронной почте или другим способом, требуется осторожность независимо от формата файла. Отправитель, почтовый ящик, аккаунт или ключ могут быть скомпрометированы, а файл или ссылка могли быть специальным образом подготовлены для заражения системы пользователя при открытии в стандартном приложении.

Безопаснее не открывать файл стандартным инструментом, который предполагается использовать создателем файла. Например, PDF нельзя открывать программой просмотра PDF, или если файл доступен публично, можно использовать бесплатный онлайновый сервис просмотра PDF. Для большей безопасности есть вариант дезинфицировать PDF в [Qubes-Whonix](https://www.whonix.org/wiki/Qubes-Whonix) или открыть файл или ссылку в [DisposableVM](https://www.whonix.org/wiki/Qubes/DisposableVM), так что он не сможет скомпрометировать платформу пользователя.

### Не используйте верификацию по (мобильному) телефону

Веб-сайты вроде Вконтакте, Google, Facebook и другие попросят (мобильный) телефонный номер, как только вы попытаетесь войти через Tor. Если только пользователь не исключительно умён или имеет альтернативу, эту информацию нельзя предоставлять.

Любые телефонные номера будут внесены в журнал. SIM-карта скорее всего зарегистрирована на имя пользователя. Даже если это не так, получение SMS выдаёт местоположение. Пользователи могут попробовать анонимно купить SIM-карту далеко от своего обычного домашнего адреса, но всё равно остаётся риск: сам телефон. Каждый раз при регистрации в сотовой сети провайдер сохраняет [серийный номер SIM-карты](https://ru.wikipedia.org/wiki/IMSI) и [серийный номер телефона](https://ru.wikipedia.org/wiki/IMEI). Если SIM-карта куплена анонимно, а телефон нет, то анонимности не будет, потому что два серийных номера свяжут вместе.

Если пользователь действительно хочет пройти верификацию по номеру мобильного телефона, то рекомендуется уехать далеко от дома, найти свежий телефон с новой SIM-картой. После верификации телефон следует выключить, и немедленно после этого телефон и SIM-карту нужно полностью уничтожить. Это делается путём сжигания или другими изобретательными (надёжными) способами уничтожения.

Пользователи могут попробовать найти онлайновый сервис, который получит персональное SMS от их имени. Это сработает и обеспечит анонимность. Проблема в том, что в Google и Facebook такой метод вряд ли сработает, потому что они активно вносят в чёрные списки такие номера верификации. Другой вариант — найти кого-либо, кто получит SMS вместо вас, но это лишь перенесёт риски на другого человека.

### Дополнение

Данная статья рискует констатировать очевидные вещи. Но следует задать вопрос: «Очевидные для кого?» Всё вышесказанное может быть просто здравым смыслом для разработчиков, хакеров, гиков и других людей с технологическими навыками.

Но указанные группы людей склонны терять контакт с нетехническими пользователями. Иногда полезно почитать руководства по юзабилити или отклики от людей, которые никогда не появляются в списках рассылки или на форумах. Например:

- [To Toggle, or not to Toggle: The End of Torbutton](https://blog.torproject.org/blog/toggle-or-not-toggle-end-torbutton)
- [[tor-dev] Отзывы тех, кто впервые используютTails/Tor](https://lists.torproject.org/pipermail/tor-dev/2012-April/003472.html)
- [«Устранение точек препятствования при установке и использовании анонимных систем: оценка юзабилити набора Tor»](http://petsymposium.org/2012/papers/hotpets12-1-usability.pdf)

По материалам: https://habr.com/post/329756
